\chapter{DIVISÃO EM PLACAS}
\label{chp:placas}

A divisão em mais de uma placa(\emph{protoboard}) foi necessária pois a quantidade de CIs para montar o computador é bem maior do que a quantidade de CIs que é possível dispor em uma das placas disponíveis no laboratório. Numa estimativa inicial foram contabilizados cerca de 70 CIs. A partir das dimensões das \emph{protoboards} disponíveis, foi determinado que seriam necessárias 4 \emph{protoboards} para a montagem. As 4 \emph{protoboards} foram presas a um retângulo de madeira para dar sustentação e nomeadas Placa\_1, Placa\_2, Placa\_3 e Placa\_4 em sentido horário como mostrada a Figura \ref{fig:distribuicao_placas}.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Distribuição das placas}
\includegraphics[width=12.5cm]{Distribuicao_Placas.png}
    \label{fig:distribuicao_placas}
\end{figure}

\newpage

Os componentes de cada placa foram colocados de forma que os de mesma função lógica estivessem na mesma placa, mas por limitação de espaço essa divisão lógica não foi totalmente possível. Dessa forma, os componentes foram divididos nas placas da seguinte forma:

\begin{itemize}
\item Placa\_1: Registradores e somador. Nessa placa estão: Registrador de Trabalho (RT), Registrador de Dados (RD), Registrador de Programa (RP), Somador (SM), Complementador de Dados (CD) e Buffer da entrada esquerda do Somador (BS);
\item Placa\_2: Interface com o barramento. Nessa placa estão: Buffer de Dados (BD), Buffer de Endereços (BE), Buffer de RT (BT), Buffer dos LEDs (BL), Multiplexador de Endereços (ME) e Registrador de Endereços (RE);
\item Placa\_3: Unidade de Controle: Nessa placa estão: Divisor do Relógio, Registrador de Instrução (RI), Registrador de Carry (RC), \emph{Flip-flop} de estado ($Est_1$), \emph{Flip-flop} do sinal Partiu, \emph{Flip-flop} do sinal Para, \emph{Flip-flop} do sinal Parte, Registrador dos botões do painel, Unidade de Controle (constituída de 10 CIs);
\item Placa\_4: Decodificação de endereço e memórias. Nessa placa estão: Decodificador de endereço, Memória RAM e Memória ROM.
\end{itemize}

Os CIs de cada placa foram distribuídos utilizando a ferramenta descrita no Capítulo \ref{chp:breadplacer} e o diagrama de cada uma das placas pode ser encontrado nas Figuras \ref{fig:placa1}, \ref{fig:placa2}, \ref{fig:placa3} e \ref{fig:placa4}.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Placa 1}
\frame{\includegraphics[width=15.5cm]{Placa_1.png}}
    \label{fig:placa1}
\end{figure}

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Placa 2}
\frame{\includegraphics[width=15.5cm]{Placa_2.png}}
    \label{fig:placa2}
\end{figure}

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Placa 3}
\frame{\includegraphics[width=15.5cm]{Placa_3.png}}
    \label{fig:placa3}
\end{figure}

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Placa 4}
\frame{\includegraphics[width=15.5cm]{Placa_4.png}}
    \label{fig:placa4}
\end{figure}
